%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                                            %
%   W Z O R Z E C   S P R A W O Z D A N I A  %
%                                            %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\documentclass[12pt,a4paper,twoside]{article}

\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage[utf8]{inputenc}                                      
\usepackage[OT4]{fontenc}      
%\usepackage[T1]{fontenc}                            
\usepackage[polish]{babel}                           
\selectlanguage{polish}
\usepackage{indentfirst} 
\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{color}
\usepackage{hyperref} 
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{listings}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{ifpdf}
%\usepackage{mathtext} % polskie znaki w trybie matematycznym
%\makeindex  % utworzenie skorowidza (w dokumencie pdf)
\usepackage{lmodern}
%\usepackage[osf]{libertine}
\usepackage{filecontents}
\usepackage{ifthen}


\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}


\newcounter{nextYear}
\setcounter{nextYear}{\the\year}
\stepcounter{nextYear}

% rozszerzenie nieco strony
%\setlength{\topmargin}{-1cm} \setlength{\textheight}{24.5cm}
%\setlength{\textwidth}{17cm} \addtolength{\hoffset}{-1.5cm}
%\setlength{\parindent}{0.5cm} \setlength{\footskip}{2cm}
%\linespread{1.2} % odstep pomiedzy wierszami


%%%% ZYWA PAGINA %%%%%%%%%%%
\newcommand{\tl}[1]{\textbf{#1}} 
\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\thesection\ #1}}
\fancyhf{} % usuwanie bieżących ustawień
\fancyhead[LE,RO]{\small\bfseries\thepage}
\fancyhead[LO]{\small\bfseries\rightmark}
\fancyhead[RE]{\small\bfseries\leftmark}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
\addtolength{\headheight}{0.5pt} % pionowy odstęp na kreskę
\fancypagestyle{plain}{%
    \fancyhead{} % usuń p. górne na stronach pozbawionych numeracji
    \renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % pozioma kreska
}

%%%%%   LISTINGI %%%%%%%%
% ustawienia listingu programow

\lstset{%
    language=C++,%
    commentstyle=\textit,%
    identifierstyle=\textsf,%
    keywordstyle=\sffamily\bfseries, %
    %captionpos=b,%
    tabsize=3,%
    frame=lines,%
    numbers=left,%
    numberstyle=\tiny,%
    numbersep=5pt,%
    breaklines=true,%
    morekeywords={pWezel,Wezel,string,ref,params_result},%
    escapeinside={(*@}{@*)},%
    %basicstyle=\footnotesize,%
    %keywords={double,int,for,if,return,vector,matrix,void,public,class,string,%
    %float,sizeof,char,FILE,while,do,const}
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%  NOTKI NA MARGINESIE %%%%%%%%%%%%%
% mala zmiana sposobu wyswietlania notek bocznych
\let\oldmarginpar\marginpar
\renewcommand\marginpar[1]{%
    {\linespread{0.85}\normalfont\scriptsize%
        \oldmarginpar[\hspace{1cm}\begin{minipage}{3cm}\raggedleft\scriptsize\color{black}\textsf{#1}\end{minipage}]%    left pages
        {\hspace{0cm}\begin{minipage}{3cm}\raggedright\scriptsize\color{black}\textsf{#1}\end{minipage}}% right pages
    }%
}
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %

%%%% WYSWIETLANIE AKTUALNEGO ROKU AKADEMICKIEGO %%%%%%%%%%%
\newcounter{rok}
\newcommand{\rokakademicki}{%
    \setcounter{rok}{\number\year}%
    \ifthenelse{\number\month<10}%
    {\addtocounter{rok}}% rok akademicki zaczal sie w pazdzierniku poprzedniego roku
    {}%                       rok akademicki zaczyna sie w pazdzierniku tego roku
    \arabic{rok}/\addtocounter{rok}{1}\arabic{rok}
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%% LISTA UWAG %%%%%%%%%
\usepackage{color}
\definecolor{brickred}      {cmyk}{0   , 0.89, 0.94, 0.28}

\makeatletter \newcommand \kslistofremarks{\section*{Uwagi}}
\newcommand\l@uwagas[2]
{\par\noindent \textbf{#2:} %\parbox{10cm}
{#1}\par} \makeatother


\newcommand{\ksremark}[1]{%
    {{\color{brickred}{[#1]}}}%
    \addcontentsline{rks}{uwagas}{\protect{#1}}%
}

\newcommand{\comma}{\ksremark{przecinek}}
\newcommand{\nocomma}{\ksremark{bez przecinka}}
\newcommand{\styl}{\ksremark{styl}}
\newcommand{\ortografia}{\ksremark{ortografia}}
\newcommand{\fleksja}{\ksremark{fleksja}}
\newcommand{\pauza}{\ksremark{pauza `--', nie dywiz `-'}}
\newcommand{\kolokwializm}{\ksremark{kolokwializm}}
\newcommand{\cytowanie}{\ksremark{cytowanie}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



% autor:
\fancyhead[RE]{\small\bfseries Sławomir Skubisz} % autor sprawozdania



%%%%%%%%%%% NO I ZACZYNA SIE SPRAWOZDANIE %%%%%%%%%%%

\begin{document}
\frenchspacing
\pagestyle{empty}
\begin{center}
    {\Large\sf Politechnika Śląska   % Alma Mater

        Wydział Informatyki, Elektroniki i Informatyki

    }

    \vfill



    \vfill\vfill

    {\Huge\sffamily\bfseries Podstawy Programowania Komputerów\par}  

    \vfill\vfill

    {\LARGE\sf Poziomy terminów GO}


    \vfill \vfill\vfill\vfill

    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%





    \begin{tabular}{ll}
        \toprule
        autor                       & Sławomir Skubisz     \\
        prowadzący                  & dr inż. Wojciech Łabaj  \\
        rok akademicki              & \rokakademicki         \\
        kierunek                    & informatyka            \\
        rodzaj studiów              & SSI                    \\
        semestr                     & 1                      \\
        terminy laboratorium         & środa, 10.30 -- 12:45 \\
                                     & piątek, 13.30 -- 15.45\\

        sekcja                      & 32                     \\
        termin oddania sprawozdania & 2020-11-04             \\
        \bottomrule
                                    &
    \end{tabular}

\end{center}
%%% koniec strony  tytulowej

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%   SPIS TREŚCI    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\pagebreak
\tableofcontents
\clearpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Treść zadania}

Napisać program wyliczający dla terminów Ontologii Genowych poziomy w acyklicznym 
grafie skierowanym dla zadanej ontologii. Dane odczytać z pliku wejściowego
w formacie OBO. Wypisać je zgodnie z następującym formatem:\\
\#id \qquad \qquad \quad \#level \\
\qquad GO:0000001 \qquad 4 \\
\qquad GO:0000002 \qquad 7


Program uruchamiany jest z linii poleceń z wykorzystaniem następujących przełączników:

\begin{tabular}{ll}
    \texttt{-h} & Wypisz pomoc\\
    \texttt{-f plik} & Podaj plik wejściowy\\
    \texttt{-l} & Wypisz dostępne ontologie, wymaga opcji \texttt{-f}\\
    \texttt{-n ontologia} & Wypisz identyfikatory terminów\\
                          & należące do \texttt{ontologii} wraz\\
                          & z ich poziomem.\\
\end{tabular}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Analiza zadania}

Zadanie przedstawia problem utworzenia struktury danych zawierającym
informacje o terminach, wraz z metodami pozwalającymi określić ich poziom
względem korzenia struktury.

\subsection{Struktury danych}

W programie wykorzystano acykliczny graf skierowany w celu reprezentacji
danych zawartych w pliku wejściowym.
Graf ten przechowuje dane w węzłach. Węzeł może mieć dowolną liczbę rodziców. Przechowywane są również:
identyfikator, nazwa i nazwa ontologii terminu.
Dodatkowo, wykorzystano pomocnicze struktury (jak tablica z terminami posortowanymi rosnąco względem identyfikatorów).



\subsection{Algorytmy}
Program przetwarza terminy i informacje o nich w posortowaną tablicę.
Następnie, dla każdego terminu tworzy fragment grafu skierowanego w stronę swoich rodziców rekurencyjnie.
Etap wyszukiwania rodziców odbywa się za pomocą wyszukiwania binarnego, co znacząco skraca czas wykonywania programu.
%\marginpar{Tutaj można umieścić wzory, które są wykorzystane w implementacji:
%\begin{equation}\label{eq:rownanie}
%S = \sum^\infty_{n = 0} \frac{1}{n!}e^{n\omega j}.
%\end{equation}
%}


\begin{figure}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \ %draw [help lines] grid (6,6);
        \node[circle, draw] (A) at (2.5,3) {$8$};
        \node[circle, draw] (B) at (1,2) {$4$};
        \node[circle, draw] (C) at (0.5,1) {$2$};
        \node[circle, draw] (D) at (0,0) {$1$};
        			\node[circle, draw] (K) at (1,0) {$4$};
        \node[circle, draw] (E) at (1.5,1) {$5$};
        %			\node[circle, draw] (F) at (2,0) {$10$};
        %			\node[circle, draw] (H) at (3,0) {$11$};
        \node[circle, draw] (L) at (4,2) {$10$};	
        \node[circle, draw] (I) at (3,1) {$15$};
        \node[circle, draw] (M) at (2.5,0) {$12$};
        \node[circle, draw] (N) at (3.5,0) {$18$};
        \node[circle, draw] (J) at (4.5,1) {$25$};
        %\node[circle, draw] (Q) at (5,0) {$27$};

        \draw[>=latex,->] (B) -- (A);
        \draw[>=latex,->] (L) -- (A);
        \draw[>=latex,->] (C) -- (B);
        \draw[>=latex,->] (E) -- (B);
        \draw[>=latex,->] (I) -- (L);
        \draw[>=latex,->] (J) -- (L);
        \draw[>=latex,->] (D) -- (C);
        \draw[>=latex,->] (K) -- (C);
        \draw[>=latex,->] (M) -- (I);
        \draw[>=latex,->] (N) -- (I);
        %\draw[>=latex,->] (Q) -- (J);

    \end{tikzpicture}
    \caption{Fragment acyklicznego grafu skierowanego}
    \label{fig:drzewo}
\end{figure} 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Specyfikacja zewnętrzna}
\label{sec:sp:zewnetrzna}
Program jest uruchamiany z linii poleceń. 

Należy przekazać do programu nazwę pliku wejściowego po
przełączniku \texttt{-f}
\begin{verbatim}
program -f dane
\end{verbatim}
W celu wypisania dostępnych ontologii zawartych w pliku, potrzeba po opcji \texttt{-f} użyć\\
przełącznika \texttt{-l}
\begin{verbatim}
program -f dane -l
\end{verbatim}
W celu wypisania identyfikatorów terminów wraz z opowiadającym im poziomom, potrzeba po opcji \texttt{-f}
użyć opcji \texttt{-n ontologia} wraz z nazwą ontologii pozyskanej z przełącznika \texttt{-l}
\begin{verbatim}
program -f dane -n ontologia
\end{verbatim}
Pliki są plikami tekstowymi, ale mogą mieć dowolne rozszerzenie (lub go nie mieć.) Uruchomienie programu bez żadnego parametru lub z parametrem \texttt{-h}
\begin{verbatim}
program 
program -h
\end{verbatim}
powoduje wyświetlenie krótkiej pomocy.\\

Uruchomienie programu z nieprawidłowymi parametrami powoduje wyświetlenie pomocy.\\
Podanie nieprawidłowej nazwy pliku powoduje wyświetlenie odpowiedniego komunikatu.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Specyfikacja wewnętrzna}\label{sec:sp-wew}
Program został zrealizowany zgodnie z paradygmatem strukturalnym.  
W programie rozdzielono interfejs (komunikację z użytkownikiem) od logiki aplikacji (obliczania poziomów
terminów) i przetwarzania pliku tekstowego.



\subsection{Ogólna struktura programu}

W funkcji głównej wywołana jest funkcja \lstinline|getopt|, wraz z instrukcją switch.
Proces ten sprawdza, czy program został wywołany w prawidłowy sposób. Gdy program nie został wywołany prawidłowo program się kończy. Przekazuje on następnie
Następnie wywoływana jest funkcja \lstinline|parse|.
Funkcja ta otwiera plik wejściowy, sczytuje terminy i umieszcza je w tablicy.
Po sczytaniu wszystkich liczb funkcja zamyka plik.
Następnie wywoływana jest funkcja \lstinline|initialise_branches|.
Funkcja rozdziela wskaźniki terminów z poprzedniej tablicy do poszczególnych tablice odpowiadające
nazwom ontologii w pliku.
Ostatnim etapem przetwarzania danych jest wywołanie funkcji \lstinline|namespace_insert|, która buduje
acykliczny graf skierowany dla danej ontologii, przypisując terminom ich poziomy.\\
Przed zakończeniem programu, pamięć jest zaalokowana pamięć jest zwalniana przez funkcje: \lstinline|freetree| i \lstinline|freenmspc|.

\subsection{Szczegółowy opis typów i funkcji}

Szczegółowy opis typów i funkcji zawarty jest w dokumentacji w katalogu głównym, wygenerowaną za pomocą
oprogramowania Doxygen.

\section{Testowanie}

Program został przetestowany na różnego rodzaju plikach. Pliki niepoprawne (niezawierające terminów, zawierających informacje w niepoprawnym formacie, niezgodne ze specyfikacją) powodują zgłoszenie błędu.

Przy przetwarzaniu pliku o rozmiarze 66 MB, program zużywa ok. 30 MB pamięci podręcznej, z czasem wykonania poniżej 100 ms.

Program został sprawdzony pod kątem wycieków pamięci za pomocą oprogramowania Valgrind.

%\section{Uzyskane wyniki}
%Jeżeli zadanie tego wymaga, wyniki można przestawić w~różny sposób, np. w tabeli ({\it vide} tabela \ref{tab:1}), czy na~rysunku ({\it vide} rycina \ref{fig:rysunek}) albo po prostu opisać uzyskane wyniki.
%



\section{Wnioski}

Program ten jest prosty konceptualnie, chociaż wymaga samodzielnego zarządzania pamięcią. Najbardziej wymagające okazało się usunięcie wycieków pamięci, zminimalizowanie używanej pamięci podręcznej jak i skrócenie czasu wykonywania programu.

%\begin{figure}[t]
%\centering
%\includegraphics{graf/rysunek.1}
%\caption{Opis rysunku znajduje się pod nim.}
%\label{fig:rysunek}
%\end{figure}




\begin{filecontents}{bibliografia.bib}
    @article{Oetiker2007NieZaKrotkie,
        author       = {Tobias Oetiker and Tomasz Przechlewski and Ryszard Kubiak},
    title       = {Nie za kr\'{o}tkie wprowadzenie do systemu {L}a{T}e{X}2e}},
    YEAR         = {2007},
}

@ARTICLE{id:Abonyi2002modifiedgathgevafuzzy,
    author = {Abonyi, J\'{a}nos and Babu\v{s}ka, Robert and Szeifert, Ferenc},
    title = {{Modified Gath-Geva fuzzy clustering for identification of Takagi-Sugeno
    fuzzy models}},
    journal = {Systems, Man, and Cybernetics, Part B, IEEE Transactions on},
    year = {2002},
    volume = {32},
    pages = {612--621},
    number = {5}
}

@BOOK{id:Cormen2001Wprowadzenie,
    title = {Wprowadzenie do algorytm\'{o}w},
    publisher = {Wydawnictwa Naukowo-Techniczne},
    year = {2001},
    author = {Thomas H. Cormen and Charles E. Leiserson and Ronald L. Rivest},
    address = {Warszawa}
}
\end{filecontents}


\bibliographystyle{plplain}
\bibliography{bibliografia}

%%\pagebreak
%{\color{red} Przed oddaniem sprawozdania proszę sprawdzić, czy jest poprawne pod względem:
%    \begin{itemize}
%        \item merytorycznym,
%        \item językowym: błędy ortograficzne (np. pisownia łączna i rozdzielna, wielkie i małe litery), fleksyjne, składniowe, interpunkcyjne, stylistyczne (np. kolokwializmy, pleonazmy);  pomocne tutaj mogą być strony \footnote{\texttt{http://sjp.pwn.pl}}, \footnote{\texttt{http://sjp.pwn.pl/zasady}} lub \footnote{\texttt{https://pl.wikipedia.org/wiki/Pomoc:Powszechne\_błędy\_językowe}}. 
%        \item formalnym: m. in.: krój szeryfowy pisma, dzielenie wyrazów, wcięcia akapitów, wyjustowanie tekstu do lewego i prawego marginesu, brak spacji przed znakiem przestankowym, poprawne użycie apostrofu, ,,cudzysłowów'', dywizu `-' i pauzy `--'.
%    \end{itemize}
%}
%
%\cleardoublepage
%
%\rule{0cm}{0cm}
%
%\vfill
%
%\vfill 
%
%\rule{0cm}{0cm}

\end{document}
% Koniec wieńczy dzieło.
